# `#[repr(transparent)]`

```rust
#[repr(transparent)]
# struct MyStr(str);
```

これが型定義で最も重要な部分である。
`#[repr(..)]` は型の内部表現についての指定をコンパイラに与えるものであり、たとえば「特定のアラインメントを持たねばならない」や「C言語における構造体と同等のメモリレイアウトを持たねばならない」などの指定ができる。
`#[repr(transparent)]` の意味は、「定義しようとしている型は、その内部の (ZST でない) 型と同じメモリレイアウトを持つ必要がある」といったところである。

この指定は未定義動作を防ぐために不可欠なものであり[^footnote-repr-c-instead-of-repr-transparent]、決して忘れてはいけない。

<span id="why-necessary"><!-- --></span>
## なぜ `#[repr(transparent)]` が必要か

`#[repr(transparent)]` の欠如が未定義動作を引き起こす理由を理解するには、型のメモリレイアウトを考える必要がある。

たとえば `&str` と `&MyStr` を例に考えよう。 `&str` は、低レベルでは文字列の長さ(バイト長)と先頭文字へのポインタの組として考えることができる。

![`&str` 型のレイアウト例](str-layout.svg)

ところが、 `#[repr(transparent)]` なしに `struct MyStr(str);` とした場合、 `&MyStr` のメモリレイアウトは `&str` と同じであるとは保証されない。

```rust
// `&MyStr` の内部レイアウトは `&str` と同じかもしれないし、違うかもしれない。
// 保証されている性質はごく僅かであり、ここでは役に立たない。

/// My custom string slice type.
// Note that no `#[repr(transparent)]` is specified.
#[derive(Debug, PartialEq, Eq, PartialOrd, Ord, Hash)]
pub struct MyStr(str);
```

`&str` と同じかもしれないし、  
![`&str` と同じレイアウトの例](mystr-possible-layout-same-as-str.svg)

内部的なフィールドの順番が入れ替わっているかもしれないし、  
![内部的に pointer の後に length がある例](mystr-possible-layout-incompatible-with-str.svg)

パディングが入っている可能性だってある:  
![内部的に pointer の後に length を持ち、謎のパディングを持つ例](mystr-possible-layout-incompatible-with-str2.svg)

これで何が困るかというと、参照型の AsRef や Deref による型変換が安全に行えなくなってしまうのである。

たとえば `&str` を `str::as_bytes()` で `&[u8]` 型の参照にすることができるが、これは `&str` と `&[u8]` のメモリレイアウトが一致しているからこそ可能である。
参照型を変換するとき、「`0xff000000` から 8 バイトの文字列を、 `0xff000000` から 8 バイトの `u8` の配列と見做す」という解釈の切り替えが発生しているのである。

![](u8-slice-layout-and-value.svg)
![](str-layout-and-value.svg)

`&[u8]` と `&str` のメモリレイアウトが一致しているため、「`&str` の値をあたかも `&[u8]` の値であるかのように解釈する」ことができる。
しかし、メモリレイアウトが一致していない場合、このような解釈の切り替えが不正な操作となってしまう。

たとえば以下のように `&str` と `&MyStr` のメモリレイアウトが一致していない場合、「`&MyStr` の値をあたかも `&str` の値であるかのように解釈する」のは不正である。

![](mystr-incompatible-layout-and-value.svg)
![](str-layout-and-value2.svg)

コンパイラは、 `#[repr(..)]` の指定されていない型のメモリレイアウトの決定について裁量を持っており、またその後方互換性も担保されない。
すなわち、単純に `struct MyStr(str);` などのようにしただけではメモリレイアウトの互換性は保証されないし、もしある環境のあるバージョンのコンパイラでたまたま互換性があったとしても、他の環境や別のバージョンにおいて同様に互換性があるとは限らないのである。

以上より、 `#[repr(transparent)]` が必要な理由は「参照型のメモリレイアウトの互換性を保証することで、参照型の読み替えによるキャストを安全に実装可能にするため」であると説明できる。

<aside class="admon note">

## そうは言っても、本当にメモリレイアウトを変えることがあるの？

知らん。  
知らないが、レイアウトを変えるに足る現実的なシナリオを妄想することはできる。

たとえば「MyStr ではとにかく長さを取得する処理が多く、中身の文字列にアクセスすることはほとんどない」というユースケースだったとしよう。
コンパイラやプロファイラが解析によってこのことを認識した場合、ポインタよりも長さ情報を先頭に置くことで、一部アーキテクチャにおいてアドレス計算を省略し、長さ情報へのアクセスの高速化などが可能になるかもしれない。

この例はあくまで妄想だが、コンパイラがそのような最適化を導入する可能性が否定されず、また他の理由によって (あるいは意味もなく) メモリレイアウトが非互換になる可能性もあるというのがポイントである。

保証できないことを勝手に確信してはいけない。

</aside>


* * *

[^footnote-repr-c-instead-of-repr-transparent]: `#[repr(transparent)]` が安定化される以前には、メモリレイアウトの同一性を保証する目的で `#[repr(C)]` が用いられていた。 現代においては、この用途では `#[repr(transparent)]` の方が適切であり、こちらを使うべきである。
